<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<?xml-model href="out/HACHE_MyGenerated.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="out/HACHE_MyGenerated.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Les Liaisons dangereuses: lettres recueillies dans une société, et publiées pour l'instruction</title>
            <author>Pierre-Ambroise-François Choderlos de Laclos (1741-1803)</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Wikisource : la bibliothèque Libre</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="Vol_001">
                  <persName>Madame de Volanges</persName>
                  <idno type="wikidata">Q65418354</idno>
               </person>
               <person xml:id="Vol_002">
                  <persName>Cécile de Volanges</persName>
                  <idno type="wikidata">Q3009808</idno>
               </person>
               <person xml:id="Mert_001">
                  <persName>Marquise de Merteuil</persName>
                  <idno type="wikidata">Q3294811</idno>
               </person>
               <person xml:id="Marq_001">
                  <persName><roleName>Marquis de ...</roleName></persName>
               </person>
               <person xml:id="Dan_001">
                  <persName>Danceny</persName>
                  <idno type="wikidata">Q3013354</idno>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
               <place xml:id="Hol_001">
                  <placeName>Hollande</placeName>
                  <location>
                     <geo>52°15'0"N, 4°40'1"E</geo>
                  </location>
                  <idno type="wikidata">Q3013354</idno>
               </place>
               <place xml:id="Par_001">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location>
                     <geo>48°51'24"N, 2°21'8"E</geo>
                  </location>
                  <idno type="wikidata">Q90</idno>
               </place>
               <place xml:id="Mal_001">
                  <placeName>Malte</placeName>
                  <location>
                     <geo>35°53'N, 14°27'E</geo>
                  </location>
                  <idno type="wikidata">Q3013354</idno>
               </place>
            </listPlace>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <editor>Librairie Universelle de J. Rozez</editor>
                  <title>Les liaisons dangereuses: lettres recueillies dans une société, et publiées pour l'instruction</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Bruxelles</pubPlace>
                     <publisher>J. Rozez</publisher>
                     <date>1869</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">français</language>
        </langUsage>
        <creation>
           <date>1782</date>
        </creation>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n="288"/>
         <div type="letter">
            <opener>
               <title>Lettre CLXXV.</title>
               <persName ref="#Vol_001">Madame de Volanges</persName> à <persName>madame de Rosemonde.</persName>
            </opener>
         <p>Le sort de <persName ref="#Mert_001">madame de Merteuil</persName> paraît enfin rempli, ma chère &amp; digne amie ;
            &amp; il est tel que ses plus grands ennemis sont partagés entre l’indignation qu’elle
            mérite, &amp; la pitié qu’elle inspire. J’avais bien raison de dire que ce serait peut-être
            un bonheur pour elle de mourir de sa petite vérole. Elle en est revenue, il est
            vrai, mais affreusement défigurée ; &amp; elle y a particulièrement perdu un œil.
            Vous jugez bien que je ne <pb n="289"/>l’ai pas revue ; mais on m’a dit qu’elle était vraiment
            hideuse.</p>
         <p>Le <persName ref="#Marq_001">marquis de ***</persName>, qui ne perd pas l’occasion de dire une méchanceté, disait
            hier, en parlant d’elle, que la maladie l’avait retournée, &amp; qu’à présent son âme
            était sur sa figure. Malheureusement tout le monde trouva que l’expression était 
            juste.</p>
         <p>Un autre événement vient d’ajouter encore à ses disgrâces &amp; à ses torts.
            Son procès a été jugé avant-hier, &amp; elle l’a perdu tout d’une voix. Dépens,
            dommages &amp; intérêts, restitution des fruits, tout a été adjugé aux mineurs : en
            sorte que le peu de sa fortune qui n’était pas compromis dans ce procès est 
            absorbé, &amp; au delà, par les frais. </p>
         <p>Aussitôt qu’elle a appris cette nouvelle, quoique malade encore, elle a fait
            ses arrangements, &amp; est partie seule dans la nuit &amp; en poste. Ses gens disent
            aujourd’hui qu’aucun d’eux n’a voulu la suivre. On croit qu’elle a pris la route de 
            la <placeName ref="#Hol_001">Hollande</placeName>. </p>
         <p>Ce départ fait plus crier encore que tout le reste ; en ce qu’elle a emporté
            ses diamants, objet très considérable, qui devait rentrer dans la succession de
            son mari, son argenterie, ses bijoux ; enfin, tout ce qu’elle a pu, &amp; qu’elle laisse
            après elle pour près de 50,000 liv. de dettes. C’est une véritable banqueroute. </p>
         <p>La famille doit s’assembler demain pour voir à prendre des arrangements
            avec les créanciers. Quoique parente bien éloignée, j’ai offert d’y concourir ;
            mais je ne me trouverai pas à cette assemblée, devant assister à une cérémonie 
            plus triste encore. <persName ref="#Vol_002">Ma fille</persName> prend <pb n="290"/>demain l’habit de postulante. J’espère que vous
            n’oublierez pas, ma chère amie, que dans ce grand sacrifice que je fais, je n’ai
            d’autre motif, pour m’y croire obligée, que le silence que vous avez gardé vis-à-
            vis de moi. </p>
         <p><persName ref="#Dan_001">M. Danceny</persName> a quitté <placeName ref="#Par_001">Paris</placeName>, il y a près de quinze jours. On dit qu’il va passer
            à <placeName ref="#Mal_001">Malte</placeName>, &amp; qu’il a le projet de s’y fixer. Il serait peut-être encore temps de le
            retenir… Mon amie !… <persName ref="#Vol_002">ma fille</persName> est donc bien coupable !… Vous pardonnerez 
            sans doute à une mère de ne céder que difficilement à cette affreuse certitude. </p>
         <p>Quelle fatalité s’est donc répandue autour de moi depuis quelque temps, &amp; 
            m’a frappée dans les objets les plus chers :<persName ref="Vol_002">ma fille</persName> &amp; mon amie ! </p>
         <p>Qui pourrait ne pas frémir en songeant aux malheurs que peut causer une 
            seule liaison dangereuse ! &amp; quelles peines ne s’éviterait-on point en y
            réfléchissant davantage ? Quelle femme ne fuirait pas au premier propos d’un
            séducteur ? Quelle mère pourrait, sans trembler, voir une autre personne qu’elle
            parler à sa fille ? Mais ces réflexions tardives n’arrivent jamais qu’après 
            l’événement, &amp; l’une des plus importantes vérités, comme aussi peut-être des
            plus généralement reconnues, reste étouffée &amp; sans usage dans le tourbillon de
            nos mœurs inconséquentes.</p> 
         <p>Adieu, ma chère &amp; digne amie ; j’éprouve en ce moment que notre raison,
            déjà si insuffisante pour <pb n="291"/>prévenir nos malheurs, l’est encore davantage pour
            nous en consoler.</p>
            <closer>
               <dateline> <name type="place">Paris,</name><date>ce 14 janvier 17…</date></dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
